\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage{amssymb}
\setcounter{tocdepth}{3}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{amsmath,amssymb,verbatim,epsfig}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[pdftex]{hyperref}
\usepackage{url}
\usepackage[thinlines]{easytable}

\begin{document}
\title{Simulador do Modelo de 5 Estados (parte 2)\\Engenharia Informática\\Sistemas Operativos I\\*Universidade de Évora}

\author{Pedro Gaudêncio - 23470\\Pedro Carvalho - ex12335}%
\maketitle

\newpage
\renewcommand{\contentsname}{Índice}
\tableofcontents
\newpage

\section{Introdução}

Na disciplina de Sistemas Operativos 1 foi-nos incumbida a implementação de um simulador de processamento de PCBs seguindo o modelo de 5 estados.

O modelo de 5 estados tem como função o escalonamento de processos de maneira a organizar por prioridade FIFO (First In First Out) e dispõe dos seguintes estados:

\begin{itemize}
\item New: o processo foi criado mas ainda não foi admitido na fila de espera para processamento;
\item Ready: fila que contém os processos em espera para serem admitidos no estado Running assim que possível;
\item Running: o processo está a ser executado no momento;
\item Blocked: regula as filas de espera dos dispositivos onde cada processo precisa de aceder, cada dispositivo tem um tempo próprio de espera;
\item Exit: fila de processos que já foram executados e completamente tratados;
\end{itemize}

Neste segudo trabalho foi nos incumbida a alteração do modelo criado no trabalho anterior de modo a que seja possível simular o alocamento de variáveis em memória e que seja possivel a execução de uma determinada lista de instruçoes. O modelo de 5 estados consome programas do tipo {\bf 2 01 11 11 11 21 71 91}, onde o primeiro digito é o instante de entrada e os restantes correspondem a pares instrução/variável: a instrução do primeiro algarismo vai ser aplicada sobre a variável em memória correspondente ao segundo algarismo.

\newpage
\section{Compilar/Makefile}

Utilização do Makefile para gerar o código e correr os testes.

\medskip

\noindent
{\it Ficheiro Makefile}
\begin{verbatim}
   MAKE
     Compila o código, corre o exemplo de teste
     (./teste.txt) e mostra o output na consola

   MAKE COMPILAR
     Compila o código e gera os ficheiros .class
     (./classes/*.class)

   MAKE RUN
     Corre o exemplo de teste (./teste.txt) e
     mostra o output na consola

   MAKE VERBOSE-OUTPUT
   	 Corre o exemplo de teste (./teste.txt), cria
     o ficheiro output.txt e apresenta output detalhado
     na consola (less output.txt)
   
   MAKE CLEAN
     Apaga os ficheiros .class (./classes/*.class) e o
     output.txt gerado no run
\end{verbatim}
%
\noindent

\newpage
\section{Funcionamento}

\subsection{Leitura de input}

O ficheiro de input é lido e analisado, transformando-o numa lista de Strings como argumento do Simulador do tipo {\bf (tempoEntrada, instruções/variaveis, tempoEntrada, ...)} de modo a que possa ser consumida.

A cada clock que existem instruções a serem processadas em espera, a disponibilidade da memória é verificada: se tem espaço suficiente o programa entra e é alocado, mas se esta está cheia os ciclos de entrada dos programas em espera na pré-fila são atrasados de maneira a entrarem só quando a memória vagar.

\subsection{Funcionamento do simulador}

O funcinamento deste simulador é análogo ao do trabalho anterior, com as excepções da utilização de uma estrutura Memory para guardar os valores necessários para o funcionamento das instruções e o estado running irá processar as mesmas.
Ao iniciar o simulador será comparado o primeiro valor da lista criada quando é lido o ficheiro (que corresponde ao tempo de entrada), caso este seja igual ao clock, será criado um novo processo e serão alocadas num  array de inteiros no objecto Memoria os pares (Instrução, Variavel).
No caso de a memoria estar cheia, será feito um Stall, aumentando o tempo de entrada de todos os processos até que esta esteja livre.

\newpage

Fluxograma nº1 - Funcionamento geral do Simulador:\\

\centerline{\includegraphics[width =0.7\textwidth]{memcheck.jpg}}

A alocação das instruções/variáveis em memória funciona da seguinte forma: verificar-se-á a lista de blocos vazios, e caso haja mais que um, será esolhido o que tenha maior espaço (worst fit) ou o que tenha menor espaço (best fit), de seguida, a partir do início deste serão salvas as 10 primeiras posições para as variáveis e o tamanho da instrução a ser alocada.
Estes índices serão guardados num array refs[] no objecto processo criado para esta intrução e um novo bloco com o tamanho actualizado mediante o espaço ocupado será introduzido na lista de blocos livres.
Uma vez dentro do modelo de 5 estados, ao chegarem ao running, os processos serão analizados e será executada a instrução pretendida, ao contrario do modelo do trabalho anterior, com excepção do timeout, as próprias instruções contêm o proximo destino do processo, quer seja um dispositivo ou o estado exit.

\newpage

Fluxograma nº2 - Funcionamento do estado Run):\\

\centerline{\includegraphics[width =0.9\textwidth]{run.jpg}}

Ao chegar ao estado exit (release()), a memória alocada a este será libretada, verificando se existem blocos livres na lista que façam fronteira com o array de referências do processo, caso aconteça estes serão actualizaos para conterem também o tamanho do processo, caso contrário um novo bloco será criado e intruduzido.

\newpage

\subsection{Análise de resultados}

Após alguns testes verificámos que o nosso simulador, quando dados programas muito extensos, ao criar os novos blocos vazios quando libertamos a memoria, por vezes não correspondia ao tamanho suposto. Este problema foi resolvido limpando toda a memória quando não existem Processos dentro de todos os estados excepto o Exit.

\newpage
\section{Conclusão}

A adaptação do modelo anterior não trouxe muitos problemas uma vez que o estado running tem um papel mais determinante e foi, até, necessário simplificá-lo. 
Assim concluímos que todos os objectivos foram concluídos com sucesso.

\newpage
\begin{thebibliography}{4}

\bibitem{url} \url{http://docs.oracle.com/javase/6/docs/api/}
\bibitem{proceeding} Linux Man Pages
\end{thebibliography}
\end{document}